【金庸逝世】李柱銘嘆終明白「雙查方案」智慧 若早落實已有民主

【星島日報報道】筆名「金庸」的武俠小時作家查良鏞昨日逝世，享年94歲。查良鏞曾由武林，走入政壇，曾擔任《基本法》起草委員會委員，與查濟民就本港政制發展提出「雙查方案」普選建議，但被評為過分保守，會阻礙本港民主發展，更引發一批大專生焚燒《明報》抗議。當年同為基本法草委的民主黨創黨主席李柱銘表示，當年對「雙查方案」感到失望，惟現時回頭再看，才明白查良鏞有高度智慧，若當年成功落實「雙查方案」，香港現時已經有民主。

李柱銘接受電台訪問時表示，當年「雙查方案」被視為極度保守，連基本法起草委員會秘書長魯平亦有同感，他承認當年對方案感到失望，「點解佢哋會夾埋整咁嘅方案？兩個人整出嚟好攞命！」。不過他又認為查良鏞是他與司徒華外，最願意為港人爭取民主的草委。

李柱銘又指，現時回頭再看，才明白查良鏞有高度智慧，「可能佢熟共產黨嘅野，佢有佢嘅智慧，知道底線係邊到，但嗰時我哋睇唔到」。他又指，若當年成功落實「雙查方案」，香港現時已經有民主。

他又憶述，查良鏞是一位好斯文的人，認為當時在草委會內，除了自己和司徒華是屬於民主派外，查良鏞亦是半個民主派人。他認為，查良鏞擔任草委時雖然發言不多，但曾嘗試為香港人爭取民主，只可惜遇到反對聲音。

查良鏞於1998年與另一委員查濟民提出保守的「雙查方案」，倡第二、三屆行政長官由800人組成的選舉委員會選出，及建議在2012年第三任行政長官任內，本港才進行一次全民投票，決定第四任特首、第五屆立法會是否由普選產生，觸發多所大專院校學生往《明報》報社外燒報紙抗議。到1989年北京頒布戒嚴令當天，查良鏞支持北京民主運動，即辭去《基本法》草委等公職，退出政壇。

玩政治玩到寫小說咁, 點夠你玩

用個死人ENDORSE民主派保守令香港政制零發展

有咩分別，呢班人明顯仲對中共有幻想
中共要僭建既你原本點寫都無用
個全民投票大可以話是否以提名委員會產生，是既就袋住先，否既就一切繼續

一日有土共一日都唔會有選舉

多9魚
一釋法就收你檔啦，共狗不嬲無口齒

李卓仁終明白多得基本法先再有機會